**雙簧管**屬於[木管樂器](../Page/木管樂器.md "wikilink")，屬於雙簧類樂器。「雙簧」是以兩塊[簧片縛在一起](../Page/簧片.md "wikilink")，並透過簧片振動而發聲。它的音質獨特，在[交響樂團中](../Page/交響樂團.md "wikilink")，經常在其他樂器的伴奏中以[獨奏的形式出現](../Page/獨奏.md "wikilink")。雙簧管是由[蕭姆管](../Page/蕭姆管.md "wikilink")（）發展而成的樂器。

現今交響樂團演出前，會以雙簧管奏出的A(442Hz或440Hz)音來作為其他樂器調音的基礎。有一說這是因為在以往的樂器合奏中，舊式雙簧管是最難調準音的樂器，所花的時間亦較多，所以演奏前會先讓它調準音後才到其他樂器，這習慣後來便成為了樂團的常規；而根據現代的研究，雙簧管在演奏這個音高時，樂器的狀況最穩定，且音色較具穿透力，故用來作為樂團調音的標準。

## 構造

[Glio_Oboe2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Glio_Oboe2.jpg "fig:Glio_Oboe2.jpg")
現代雙簧管的管身主要由三節組成，分別為上管、下管及喇叭口。高階的雙簧管管身通常以[非洲黑木](../Page/非洲黑木.md "wikilink")（）製成，亦有以[塑膠或全透明合成](../Page/塑膠.md "wikilink")[樹脂製成](../Page/樹脂.md "wikilink")。

### 管身

雙簧管的管身由三部份組成，其上有20多個不同大小的[音孔](../Page/音孔.md "wikilink")，音孔上裝有[鍍金或](../Page/鍍金.md "wikilink")[鍍銀的按鍵](../Page/鍍銀.md "wikilink")，用以覆蓋氣孔調節音高。整套按鍵以複雜的槓桿結構組成，吹奏時邊按按鍵，槓桿組合會以連動的方式自動打開或關閉氣孔，以改變吹奏出來的音高。
[ClassicalOboe.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ClassicalOboe.jpg "fig:ClassicalOboe.jpg")

### 簧片（Reed）

[Glio_OboeReed.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Glio_OboeReed.jpg "fig:Glio_OboeReed.jpg")
簧片是影響雙簧管的音質的重要因素。簧片通常以[蘆葦的](../Page/蘆葦.md "wikilink")[莖部](../Page/莖部.md "wikilink")(cane)製作，亦有使用[竹蔗](../Page/竹蔗.md "wikilink")、竹片等材料製成，下方以尼龍線纏繞固定於銅製的軟木管(Staple)上，亦有以金、銀製成的軟木管。簧片的削法主要分為美式、徳式、法式三種削法，美式簧片削掉的面積較大，德式與法式簧片削掉的面積則較小，完成後的簧片總長度大約為70mm，可依演奏者本身習慣進行調整。簧片使用前，必須先用清水泡數分鐘，待變軟後，簧片才能充份震動，發出圓潤的音色。

簧片的厚薄長短，亦會直接影響吹奏時的音質：較薄的簧片較容易發聲，適合初學者使用，但出來的音質欠圓潤；較厚簧片能吹出響亮而甜美的聲音，但難以控制，需要較大的氣壓才會發聲；長的簧片音準偏低，短的則音準偏高。初學者可選擇購買現成的簧片以便練習，但由於不同樂曲對雙簧管的音質有不同的要求，專業的演奏者通常會自製簧片以配合所需，這也是對雙簧管演奏者而言最大的挑戰。

### 按鍵系統

雙簧管的按鍵方式正不斷改良，現時的按鍵系統有：

  - 半自動按鍵系統：控制較困難，吹奏a²\~c³時需按左手的2nd Octave鍵；槓桿結構較簡單，價錢較便宜。
  - 全自動按鍵系統：簡化了半自動按鍵系統的操作方式；槓桿結構較精密，價錢較高。

#### 八度音鍵（Octave Keys）

普遍雙簧管都有2個八度音鍵：第1個用以打開e²至g\#²等音的氣孔；第2個打開a²至c³的氣孔；設計較複雜的雙簧管則附設第3個八度音鍵，用以輔助c³以上音程的發聲。
新式的双簧管有3个八度音键，第1个用以打开E5至G\#5等音的气孔；第2个打开A5至C6的气孔；第3个则提供另一套高音的按键指法。

#### 顫音鍵（Trill Keys）

舊式的雙簧管礙於槓桿結構的不足，個別的音高很難、甚至無法產生[顫音](../Page/顫音.md "wikilink")（trill）效果，如c²-d²、b-c¹等。新式的雙簧管附加不同的顫音鍵，使幾乎所有音都能發出顫音。

#### 左手F鍵（Left-handed F）

舊式的雙簧管，吹奏D-F或F-D兩個音時必須使用叉狀F（Forked-F）的指法。新式的雙簧管附有左手F鍵，大大減低指法的複雜性，並保持音高、音質的穩定性。

#### 叉狀F共鳴鍵（Forked-F resonance key）

另一個為簡化吹奏D-F或F-D指法所用的音鍵。舊式雙簧管的叉狀F指法需配合右手的Eb鍵；新式雙簧管配合了叉狀F共鳴鍵，使用叉狀F指法時便無需按Eb鍵。

## 音域及記譜法

[Range_oboe.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Range_oboe.png "fig:Range_oboe.png")
雙簧管的音域有2個半[八度](../Page/八度.md "wikilink")，較其他木管樂器來的窄，由b♭到f³。吹奏高音域時需要較高的技巧，否則較容易發出爆音，或有失音準。

雙簧管採用高音譜號，並使用實音記譜法。

## 吹奏技巧

相比[長笛及其他木管樂器](../Page/長笛.md "wikilink")，雙簧管的音色較難控制。初學者由於未能有效運氣及控制嘴唇的壓力，經常會發出如鴨叫般刺耳聲音；然而有經驗的雙簧管演奏者，只要配合上下嘴唇的壓力，即可控制音色，發出美妙的音色。

吹奏雙簧管需要身體多方面的配合，包括有：

1.  手指：負責按按鍵。
2.  呼吸：與其他管樂一般，吹奏雙簧管必須使用腹式呼吸，並透過腹部來控制吹奏時的氣壓；腹部亦是吹奏[颤音](../Page/颤音.md "wikilink")（Vibrato）效果的重要控制部份。吹奏雙簧管所花費的氣量，少於一般[單簧樂器及](../Page/單簧樂器.md "wikilink")[銅管樂器](../Page/銅管樂器.md "wikilink")，故吹奏時很少會出現不夠氣的情況，演奏者反而會因未能充份吐盡體內積存的廢氣而感到胸口鬱悶。因此，演奏者吹奏時必須採取「先吐氣、再吸氣」的方式來換氣，有時甚至需要爭取吐出悶氣的機會，在吹奏時僅吐出部份空氣，待有機會時再換氣。
3.  嘴唇：吹奏前上下唇必須包著上下排牙齒，嘴唇應呈小「O」形並含著簧片，嘴唇周圍的肌肉必須放鬆，但又必須避免吹奏時漏氣。吹奏時透過上下唇及嘴唇周圍的[肌肉施加的壓力調節音色](../Page/肌肉.md "wikilink")：壓力大時，聲音會偏高及變得刺耳；壓力太小時聲音會較圓潤但卻偏低，需配合足夠的氣壓以修正音高。嘴唇的形狀及控制稱為「[Embouchure](../Page/Embouchure.md "wikilink")」。
4.  牙齒：由於簧片十分脆弱，為避免損壞，牙齒不可與簧片有任何接觸，必須以嘴唇包著；牙齒可輔助嘴唇產生所需控制簧片的[壓力以調節音色](../Page/壓力.md "wikilink")。
5.  舌頭及喉嚨：配合呼吸及腹部的肌肉，並透過舌頭輕輕接觸簧片以控制斷音及跳音(Staccato)；在吹奏較快的作品時更需喉嚨的配合以控制氣流。
6.  高階技巧：雙吐(double tonguing)、三吐(triple tonguing)、循環呼吸(circular
    breathing)。

以上提及吹奏時牽涉的各個身體部份，由於存在著很大的個人差異，吹奏時身體各部份的協調亦因人而異。而部份肌肉(如：嘴唇、舌頭、喉嚨)控制更非人類慣性的活動模式，所以要充份控制雙簧管以奏出動聽的旋律，必須反覆練習以鍛鍊以上各部份的協調。

## 雙簧管家族樂器成員

[Musette_To_Heckel.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Musette_To_Heckel.jpg "fig:Musette_To_Heckel.jpg")
與雙簧管屬於同一家族的木管樂器包括有：

  - 高音雙簧管 (Oboe Piccolo)，比雙簧管高一個小三度或完全四度(perfect fourth)。
  - [英國管](../Page/英國管.md "wikilink") (Cor anglais/English
    Horn)，比雙簧管低一個完全五度(Perfect fifth)。
  - [柔音雙簧管](../Page/柔音雙簧管.md "wikilink") (Oboe d'amore)，比雙簧管低一個小三度。
  - [低音雙簧管](../Page/低音雙簧管.md "wikilink") (Bass
    Oboe)，比雙簧管低一個完全八度(Octave)。
  - [赫格管](../Page/赫格管.md "wikilink")
    (Heckelphone)，指法和低音雙簧管相同，但外形則參照巴松管所製成，比雙簧管低一個完全八度(Octave)。

## 著名的雙簧管作品

### 管絃樂

雙簧管是最早成為現代管絃樂團的常規樂器之一。早在巴洛克時期(Baroque
Period)，雙簧管已經成為器樂中不可缺少的一部份。在[巴赫](../Page/巴赫.md "wikilink")、[莫扎特和](../Page/莫扎特.md "wikilink")[海頓的交響樂作品中](../Page/海頓.md "wikilink")，編制已經包括雙簧管，並且出現獨奏的樂段。相比之下，[巴松管雖然亦已納入編制當中](../Page/巴松管.md "wikilink")，不過卻常與大提琴等低音樂器齊奏和作伴奏用途。

  - [巴哈](../Page/巴哈.md "wikilink")：《[勃蘭登堡協奏曲](../Page/勃蘭登堡協奏曲.md "wikilink")》第1首及第2首
  - 貝多芬：《[第5號交響曲](../Page/第5號交響曲_\(貝多芬\).md "wikilink")》第1樂章，有一段著名的華彩樂段獨奏，即是由雙簧管擔任。
  - 貝多芬：《第3號交響曲》第2樂章，著名的送葬進行曲即是由雙簧管演奏。
  - 貝多芬：《第6號交響曲》第1樂章，由雙簧管演奏最先出現的田園主題。
  - [布烈頓](../Page/本杰明·布里顿.md "wikilink")：《青少年管絃樂入門》
  - [韓德爾](../Page/韓德爾.md "wikilink")：《示巴女皇的到訪》
  - [浦羅哥菲夫](../Page/普羅科菲耶夫.md "wikilink")：《彼得與狼》—以雙簧管代表鴨子的角色樂段
  - [拉威爾](../Page/拉威爾.md "wikilink")：《庫普蘭之墓》，作品中充分展現雙簧管的高度技巧
  - [柴可夫斯基](../Page/柴可夫斯基.md "wikilink")：《天鵝湖》中的「情景」
  - 理查‧史特勞斯：《唐璜》中長達一分鐘的獨奏
  - 拉威爾：《展覽會之畫》管弦樂版本，杜樂麗花園(Tuileries)、雛雞之舞(Ballet of the Chickens in
    their Shells)片段
  - 林姆斯基-高沙可夫：《天方夜譚》
  - 蕭泰然：《1947序曲》

### 協奏曲

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

與管絃樂作品相比，為雙簧管而創作的協奏曲相對不多。

巴洛克時期為雙簧管協奏曲創作最豐富的時期，如韋瓦第(Antonio Lucio Vivaldi)創作過15首雙簧管協奏曲，泰利曼(Georg
Philipp Telemann)、韓德爾(Georg Friedrich Händel)、阿爾比諾尼(Tomaso Giovanni
Albinoni)等人亦創作了大量的雙簧管協奏曲。但踏入古典時期，數量則大幅減少。

古典時期的雙簧管協奏曲數量並不多，海頓、莫札特均只創作過一首（海頓的作品近年被指出並非本人所創作）；2005年曾經有相傳是貝多芬學生時期創作的雙簧管協奏曲被演出，但仍未廣泛被認可；這時期較出名的雙簧管協奏曲作品就只有以創作歌劇為主的貝里尼(Vincenzo
Salvatore Carmelo Francesco Bellini)所寫的一首雙簧管協奏曲。

浪漫時期後期至二十世紀前，出現了許多重要的雙簧管協奏曲，如佛漢•威廉士(Ralph Vaughan
Williams)、理察•史特勞斯(Richard Georg Strauss)、普朗克(Francis
Poulenc)、馬爾蒂努(Bohuslav Martinů)的協奏曲，理查史特勞斯的雙簧管協奏曲更是演奏家們公認的高難度曲目。

近代也陸續出現多首雙簧管協奏曲，如貝里奧(Luciano Berio)、齊默爾曼(Bernd Alois
Zimmermann)、馬代爾納（Bruno Maderna）、茲維里奇（Ellen Taaffe
Zwilich）、卡特(Elliott Carter)等。

### 獨奏作品與室內樂作品

  - 莫札特：F大調雙簧管四重奏，K.370
  - 泰利曼：為雙簧管、木笛及數字低音的三重奏鳴曲
  - 瑪德蓮娜‧德林（Madeleine Dring）：三重奏、三首組曲
  - 布烈頓：《六首奧維德的變形》，無伴奏雙簧管獨奏曲
  - 杜拉第(Antal Doráti)：《五首雙簧管獨奏曲》，無伴奏雙簧管獨奏曲
  - 舒曼：三首浪漫曲 Op.94
  - 施托克豪森：《友誼》－選自聯篇歌劇《光》之《星期一》
  - 卡爾•尼爾森：兩首雙簧管和鋼琴幻想曲，op. 2
  - 佛漢•威廉士：《十首布雷克之歌》，雙簧管及男高音
  - 聖桑：D大調雙簧管奏鳴曲
  - 米堯：雙簧管奏鳴曲、《雅各之夢》
  - 查維斯(Carlos Chávez)：《Upingos》
  - 欣德米特：雙簧管奏鳴曲
  - 卡特：《三位一體》（雙簧管及豎琴）、為雙簧管、小提琴、中提琴及大提琴的四重奏
  - 藤掛廣幸：日本の四季

## 著名的雙簧管演奏家

  - Heinz Holliger

  - [張瑞芝 (Jui-Chi Chang)](http://www.juichichang.com)

  -
  - [謝宛臻](http://www.oboewanchen.com) ─ 台灣的雙簧管演奏家，韓德爾國際雙簧管大賽首獎得主

  - 安東尼歐·帕斯庫里（），被譽為「雙簧管的[帕格尼尼](../Page/帕格尼尼.md "wikilink")」

  - Maurice Bourgue

  - Hansjorg Shellenberger

  - Albrecht Mayer

  - Douglas Boyd

  - Leon Goossens

  - Gordon Hunt

  - David Walter

  - Jacques Tys

  -
  - Alexei Ogrintchouk

  - Jonathan Kelly

  - Stephan Schilli

  - Diethelm Jonas

  - Diana Doherty

  - 麥婉儀

  - 劉廷宏

  - [劉榮義](../Page/劉榮義.md "wikilink")

  - 林麗玥

  - [洪千智](../Page/洪千智.md "wikilink")

## 主要雙簧管製造商

  - [Buffet](http://www.buffet-crampon.com/)
  - [Covey](http://www.oboes.com/)
  - [Fossati](http://www.fossati-paris.com/)
  - [Fox](http://www.foxproducts.com/)
  - [Frank](http://www.frankundmeyer.de/)
  - [Howarth](http://www.howarth.uk.com/)
  - Larilee
  - [A. Laubin](../Page/A._Laubin.md "wikilink")
  - [F. Lorée](http://www.loree-paris.com/)
  - [Marigaux](http://www.marigaux.com/)
  - [Mönnig](http://www.moennig-adler.de/)
  - [Patricola](http://www.patricola.it/)
  - [Rigoutat](http://www.rigoutat.com/)
  - [Selmer](../Page/The_Selmer_Company.md "wikilink")
  - [Yamaha](../Page/Yamaha_Corporation.md "wikilink")
  - Josef

## 外部連結

  - [Bruce Haynes: Music for oboe](http://mfo.alte-musik.net/)
  - [Fingering Scheme for Oboe -
    提供雙簧管的按鍵指法](http://www.wfg.woodwind.org/oboe/index.html)
  - [以雙簧管吹奏的爵士樂介紹](https://web.archive.org/web/20050316222137/http://www.uky.edu/~moses/bdrp.ref/jazz.htm)
  - [The All Oboe
    Page](https://web.archive.org/web/20051216221215/http://www.domusaurea.org/oboe/)
  - [oboeinsight](http://www.oboeinsight.com/)
  - [OboeSpace: Oboe information](http://www.oboespace.com/)
  - [Oboists
    Online](https://web.archive.org/web/20051218195218/http://www.oboists.co.uk/)
  - [ASU Oboe Homepage](http://www.public.asu.edu/~schuring/main.html)
  - [Oboes for Idgets](http://www.oboesforidgets.com/)

<!-- end list -->

  - [Russian Oboe Page](http://www.oboe.ru/)
  - [Tokyo Kosei Wind Orchestra -
    附雙簧管吹奏示範](https://web.archive.org/web/20060709221102/http://www.tkwop.jp/qa/oboe.html)
  - [Penderecki - Capriccio per oboe e
    orchestra](http://www.youtube.com/watch?v=FrU6yuER0Ug&search=oboe#)
  - [雙簧管及鋼琴二重奏 (Gabriel's
    Oboe)](http://www.youtube.com/watch?v=-NGw6VgnKPo&search=oboe#)
  - [Oboe Fingering Trainer - 雙簧管指法測驗](http://www.abctrainer.com/)
  - [From Quack to Crow - 提供正確使用及吹奏雙簧管方法](http://www.quacktocrow.com/)
  - [Sound Junction: All about the
    oboe](https://web.archive.org/web/20070308173701/http://www.soundjunction.org/allabouttheoboe.aspa?NodeID=1)
  - [謝宛臻 ─ 韓德爾國際雙簧管大賽首獎得主](http://www.oboewanchen.com)
  - [玫瑰大眾購物網 - 韋瓦第,泰雷曼:雙簧管協奏曲集
    (Edel)](http://www.tcr.com.tw/ECProduct.aspx?ProductID=0782124138622)
  - [香港雙簧管中心 Hong Kong Oboe Center](http://www.oboe.com.hk/)

## 注釋

[雙簧管](../Category/雙簧管.md "wikilink")